\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[total={17cm,25cm}]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pifont}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{paralist}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{picture}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{paralist}
% \usepackage{graphics}
\usepackage{picture}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
\newcommand{\YES}{\color{green} \ding{52}}
\newcommand{\NO}{\color{red} \textbf{X} }
\renewcommand{\labelitemi}{--}

%\pagenumbering{gobble}
%\pagestyle{fancy}
\headheight 35pt

\begin{document}
%
%\begin{titlepage}
%\begin{center}
%
%% Upper part of the page. The '~' is needed because \\
%% only works if a paragraph has started.
%%\includegraphics[width=0.15\textwidth]{./logo}~\\[1cm]
%
%\textsc{\Huge{Vysoké učení technické v~Brně}\\
%\vspace{\stretch{0.0130}}
%\Large{Fakulta informačních technologií}}\\
%\vspace{\stretch{0.381}}
%\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imgs/logo.pdf} \\[1cm]
%
%%\textsc{\Large Lékárna}\\[0.5cm]
%
%\textsc{\Large Podnikový management 2015}\\[0.5cm]
%
%
%
%% Title
%
%{ \huge \bfseries Semestrální projekt \\[5cm] }
%
%% Author and supervisor
%\begin{minipage}{0.4\textwidth}
%\begin{flushleft} \large
%%\emph{Autoři:}\\
%%Alena \textsc{Obluková} - xobluk00\\
%Bc. Jiří \textsc{Semmler} - 155945\\
%\end{flushleft}
%\end{minipage}
%\begin{minipage}{0.4\textwidth}
%\begin{flushright} \large
%\end{flushright}
%\end{minipage}
%
%\vfill
%
%% Bottom of the page
%{\large \today}
%
%\end{center}
%\end{titlepage}

\begin{center}

{\Huge Minimum extraction sort  - dokumentace}\\
{\large PRL, FIT VUT 2016}\\
% Author and supervisor
Bc. Jiří Semmler - \texttt{xsemml01}\\
\today
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Rozbor algoritmu}

Algoritmus \textbf{Minimum extraction sort} je paralelní algoritmus pro řazení prvků, v našem případě přirozených čísel. Tento algoritmus využívá stromovou topologii rozmístění procesorů, ze které plyne řada vlastností a možností, které budou diskutovány dále. Uzly tohoto binárního stromu rozlišujeme na listové a nelistové. Každý listový uzel obsahuje maximálně jeden prvek vstupní posloupnosti a každý nelistový uzel porovnává hodnoty svých potomků a menší (nebo zbývající) z nich předává předkovi. Kořenový uzel již nemůže předat prvek žádnému předkovi, proto přesouvá prvky dle stejného pravidla do výstupní posloupnosti.

\begin{itemize}

\item úplný binární strom obsahuje $2^k - 1$ uzlů ($k \in N$)
\item úplný binární strom obsahuje $2n - 1$ uzlů, kde $n$ je počet listů, tedy prvků vstupní posloupnosti.
\end{itemize}
Z tohoto předpokladu docházíme k faktu, že můžeme vždy řadit pouze posloupnost prvků, která je zarovnána na mocninu dvou, případně za požadavku řazení posloupnosti, která není takto zarovnána, musí být doplněna o neutrální prvky (hodnoty, které se nemohou vyskytnout ve vstupní posloupnosti).

Cena algoritmu se počítá jako součin časové složitosti a počtu procesorů v závislosti na délce vstrupní posloupnosti. Cenu odvodíme následovně:
\begin{itemize}
\item hloubka stromu je $log (n)$ tedy nejmenší prvek se z listové úrovně dostane do kořene nejhůře  po $log(n) + 1$ krocích
\item následujících $n - 1$ prvků bude ze stromu odtraněno od nejmenšího po největší, kde kořenový uzel potřebuje dodatečné dva kroky pro zpracování každého prvku - jeden na porovnání a druhý na zápis prvku do výstupní posloupnosti
\item z předchozího je zřejmé, že \textbf{$t(n) = 2(n-1) + log(n) + 1 = 2n + log(n) - 1 = O(n)$}
\item  při $n$ listech obsahuje strom právě $2n-1$ uzlů, kde každý uzel je procesor, tedy je zřejmé, že \textbf{$p(n) = 2n-1 = O(n)$}
\item výsledná cena je tedy \textbf{$c(n) = t(n)  p(n) = O(n^2)$}, což není pro řazení optimální.
\end{itemize}
\section{Popis implementace}
Algoritmus je implementován v C++ využívající OpenMPI pro práci s paralelními zdroji. Program, vzhledem k relativně triviálnímu chování, je implementován primárně ve funkci \texttt{main()}. Pro pohodlnou práci s procesory a jejich orgranizaci do stromu, využívám faktu, že každý vytvořený procesor má unikátní číselný identifikátor lineárně vzrůstající od nuly. Kořen je určen \texttt{ID = 0} a potomky $n$ uzlu lze vypočítat jako $2n + 1$ pro levého, případně $2n + 2$ pro pravého. Naopak předka počítáme jako $\frac{n-1}{2}$ pro liché $n$ uzly, případně $\frac{n-2}{2}$ pro sudé $n$ uzly. Operace pro výpočet identifikátoru potomků/předků jsou vyvedeny do samostatných funkcí \texttt{getParentID(), getLeftLeaf() a getRightLeaf()}. Samostatně je také vyvedena funkce \texttt{loadFile()}, která načítá data ze vstupního souboru (s kompletní režií) a zasílá je listům. Tuto funkci volá pouze kořenový uzel.

\subsection{Komunikační protokol}
Komunikaci mezi procesory při výpočtu demonstruje následující diagram. Obsahem všech zpráv v programu je pouze řazená hodnota, případně speciální hodnoty -1 (Empty)  nebo -2 (STOP) značící příkaz pro ukončení procesoru nebo označení za prázdný. Procesor je aktivní pouze dokud je schopen rodič využít jeho hodnotu. V nejhorším případě bude procesor aktivní $2n+(log n)-1$\footnote{dle slidu 30 http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/PDA/private/www/h003.pdf} kroků ($n$ je délka vstupní fronty), v opačném případě je možno procesor ukončit za předpokladu, že si rodič tuto informaci uchová.\footnote{neexistuje rozpor se zadáním, jelikož zadání neurčuje odkud je nutno čerpat}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imgs/komunikace.pdf} \\
\end{center}
Na diagramu vidíme balíček \textbf{File reading} demonstruje kořenový procesor, který je v pozici řídící entity, která čte vstupní posloupnost ze souboru a distribuje ji jednotlivým uzlům zasláním zprávy.
V balíčku \textbf{Child-parent} zasílají potomci (v této situaci listové uzly) své hodnoty rodiči, který je porovná, menšímu z nich pošle zprávu STOP k ukončení, většímu pošle původní hodnotu. Následně se uzel \texttt{ParentN} chová jako potomek a posílá své hodnoty opět rodiči (\texttt{ParentN-1}) až komunikace dojde ke kořenu, kde je hodnota zařazena do výstupní posloupnosti.
\section{Experimentování}
%Cílem této kapitoly je experimentálně ověřit definované vlastnosti v úvodní kapitole, zejména ověřit lineární časovou složitost algoritmu.
\subsection{Způsob testování}
Testování budeme provádět měřením času výpočtu a budeme očekávat lineární chování. Zvýšení počtu prvků znamená fakticky zvýšení počtu listových procesorů a tedy zvětšení stromu. V ideálním případě by se měla délka posloupnosti rovnat počtu listů, ale implementovaná varianta algoritmu doplňuje neutrální prvky do prázdných listů, tedy budeme sledovat i změnu chování při neoptimálním počtu řazených prvků. Pro eliminaci chyby způsobené špičkovým vytížením systému budeme experimenty dávkově opakovat a použijeme medián hodnot. Časové kvantum, které algoritmu budeme určovat jako rozdíl časových razítek funkce \texttt{MPI\_Wtime()} před a po běhu algoritmu.
\subsection{Očekávané výsledky}
Budeme se snažit experimentálně ověřit lineární časovou složitost algoritmu. Vzhledem k navrženému komunikačnímu protokolu\footnote{komunikace pouze s neprázdnými uzly - slide 30 http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/PDA/private/www/h003.pdf}, kde eliminujeme komunikaci s prázdnými procesory, očekáváme rozdílné výsledky pro odlišnou délku řazené posloupnosti i při stejném počtu listových procesorů.
\subsection{Naměřené výsledky}
Měření bylo provedeno dle definovaného způsobu a hodnoty zaznamenány do následujícího archu https://goo.gl/QtWJK8. Agregované (medián) výsledky vidíme přehledně na následujícím grafu.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{imgs/graf.png}
\end{center}Je zřejmé, že mezi body je možno proložit přímku, tedy jsme ověřili lineární chování.
\subsection{Diskuze}
Všimněme si, že ač třída časové složitosti zůstává lineární, pak faktická časová náročnost vzrůstá při větším počtu řazených prvků při stejném počtu řadících procesorů. Toto chování je způsobeno eliminací komunikace s prázdnými uzly a ukončováním prázdných uzlů.
\end{document}
